\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[left=1in, top=1in, right=1in, bottom=1in]{geometry}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[absolute]{textpos}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}

\hypersetup{
  pdftitle={Yandex problem 5},
  pdfauthor={Nikita Kazeev}
}


\title{В отдел качества поиска}
\author{Никита Казеев}
\date{24 апреля 2013}

\begin{document}
\maketitle
\section{Сравнение алгоритмов}
\subsection{Обсуждение условия}
\paragraph{Заметим,}что метрика второго алгоритма монотонно возрастает с
номером запроса. Если запросы действительно были случайными, то
вероятность этого $\left(20!\right)^{-1}$. Далее будем считать, что они были
отсортированы постфактум.
\paragraph{Что есть качество алгоритма?} Не зная метрики, сказать
наверняка нельзя. Будем считать:
\begin{enumerate}
\item Чем метрика больше -- тем лучше.
\item Метрика обработки запроса -- случайная величина, распределённая
  по разному для каждого из алгоритмов.
\item Алгоритм в среднем более качественен, если вероятность того, что он
  обработает запрос лучше другого $\ge \frac{1}{2}$.
\end{enumerate}
\subsection{Расчёт}
Программа queries\_compare.r рассчитывает на скольких запросах второй
алгоритм был лучше.
\subsection{Результат анализа}
\paragraph{Расчёты} приведены в task1\_estimates.pdf. Всего 20 испытаний, из них в 14 второй
лучше. Итого, с вероятностью $96\%$ второй качественнее, то есть вероятность
того, что он обработает запрос лучше первого больше $0.5$.
\paragraph{Кроме того,} из гистограммы \ref{queries_histo} видно, что первый алгоритм даёт
результаты с большим разбросом по метрике. Если вспомнить, что речь
идёт о поиске, можно предположить, что низкая метрика -- недовольный
результатом пользователь. Следовательно второй, не допускающий таких
провалов - лучше, так человеку свойственно обращать внимание на не
работающий поиск.
\section{Разбор логов}
\subsection{Обсуждение условия}
\paragraph{Заметим,} что формат данных задачи такой же, как в конкурсе
\href{http://switchdetect.yandex.ru/datasets}{Интернет-математика
  2012}. Будем считать, что данные в записи типа переход (S), о
формате которых в условии ничего не сказано, представлены в
изложенном там формате.
\begin{verse}
  SessionID TimePassed TypeOfRecord
\end{verse}
Так же для тестирования использовались данные с того же
конкурса. Формат записи не совсем такой, был реализован переключатель.
\subsection{Программа}
\begin{verse}
usage: logs.py: Extracts session data from the search logs \newline
logs.py [-h] [-c] input\_file output\_file

positional arguments:\newline
  input\_file  --   file to process\newline
  output\_file --   file to write result to

optional arguments:\newline
  -h, --help    -- show this help message and exit \newline
  -c, --convert -- convert logs to the task format from
                 http://switchdetect.yandex.ru/datasets
\end{verse}
\subsection{Кластеризация}
\paragraph{Программа} -- countries\_clustering.r
\paragraph{Обоснование.} Выбор метрики расстояний и количества
кластеров существенно зависит от цели использования кластеризации
\cite{voron}. В \cite{wiki} при решении такой же задачи предлагается
делить страны на развитые, переходные и неразвитые. Алгоритм k-средних
подходит для этого, так как он позволяет выделить ``среднюю'' страну,
принадлежащую данному классу, которая может быть использована в
дальнейшем анализе.
\paragraph{Расстояния.} Между объектами -- евклидова норма. Между
кластерами -- расстояние между центрами масс.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../queries_histogram.pdf}
  \caption{Распределение метрики по тестовой выборки}
  \label{queries_histo}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../countries.pdf}
  \caption{Кластеры по странам}
  \label{countries_plot}
\end{figure}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{voron} К. В. Воронов, \textit{Математические методы обучения
    по прецедентам (теория обучения машин)}
\bibitem{wiki}
  \url{https://en.wikibooks.org/wiki/Data_Mining_Algorithms_In_R/Clustering/K-Mean}

\end{thebibliography}
\end{document}

